\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

On considère un tableau de nombres de \(n\) lignes et \(p\) colonnes.

Les lignes sont numérotées de \(0\) à \(n - 1\) et les colonnes sont
numérotées de \(0\) à \(p - 1\). La case en haut à gauche est repérée
par \((0, 0)\) et la case en bas à droite par \((n - 1, p - 1)\). On
appelle chemin une succession de cases allant de la case \((0, 0)\) à la
case \((n - 1, p - 1)\), en n'autorisant que des déplacements case par
case : soit vers la droite, soit vers le bas.

On appelle somme d'un chemin la somme des entiers situés sur ce chemin.

Par exemple, pour le tableau T suivant :

\begin{center}
  \begin{tabular}[]{|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{4} & \textbf{1} & \textbf{1} & 3\\
    \hline
    2 & 0 & \textbf{2} & 1\\
    \hline
    3 & 1 & \textbf{5} & \textbf{1}\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Un chemin est \((0, 0), (0, 1), (0, 2), (1, 2), (2, 2), (2, 3)\) (en
  gras sur le tableau) ;
\item
  La somme du chemin précédent est \(14\).
\item
  \((0, 0), (0, 2), (2, 2), (2, 3)\) n'est pas un chemin.
\end{itemize}

L'objectif de cet exercice est de déterminer la somme maximale pour tous
les chemins possibles allant de la case \((0, 0)\) à la case
\((n − 1, p − 1)\).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  On considère tous les chemins allant de la case \((0, 0)\) à la case
  \((2, 3)\) du tableau \texttt{T} donné en exemple.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    Un tel chemin comprend nécessairement 3 déplacements vers la droite.
    Combien de déplacements vers le bas comprend-il ?
  \item
    La longueur d'un chemin est égal au nombre de cases de ce chemin.
    Justifier que tous les chemins allant de \((0, 0)\) à \((2, 3)\) ont
    une longueur égale à \(6\).
  \end{enumerate}
\item
  En listant tous les chemins possibles allant de \((0, 0)\) à
  \((2, 3)\) du tableau \texttt{T}, déterminer un chemin qui permet
  d'obtenir la somme maximale et la valeur de cette somme.
\item
  On veut créer le tableau \texttt{T’} où chaque élément
  \texttt{T’{[}i{]}{[}j{]}} est la somme maximale pour tous les chemins
  possibles allant de \((0, 0)\) à \((i, j)\).

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \item
    Compléter et recopier sur votre copie le tableau \texttt{T'} donné ci-dessous
    associé au tableau

    \begin{minipage}{.10\linewidth}
      \begin{flushleft}
        \texttt{T = }
      \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{.30\linewidth}
      \begin{tabular}[]{|c|c|c|c|}    
        \hline
        4 & 1 & 1 & 3 \\
        \hline
        2 & 0 & 2 & 1 \\
        \hline
        3 & 1 & 5 & 1 \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{.10\linewidth}
      \begin{flushleft}
        \texttt{T' = }
      \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{.30\linewidth}
    \begin{tabular}[]{|c|c|c|c|}
    \hline
     4 & 5 & 6 & ? \\
    \hline
     6 & ? & 8 & 10 \\
    \hline
     9 & 10 & ? & 16 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{minipage}

  \bigskip
  
  \item
    Justifier que si \(j\) est différent de \(0\), alors \texttt{T’[0][j] = T[0][j] + T’[0][j-1]}.
  \end{enumerate}
\item
  Justifier que si \(i\) et \(j\) sont différents de \(0\), alors :

  \texttt{T’[i][j] = T[i][j] + max(T’[i-1][j], T’[i][j-1])}
  
\item
  On veut créer la fonction récursive \texttt{somme\_max} ayant pour
  paramètres un tableau \texttt{T}, un entier \texttt{i} et un entier
  \texttt{j}. Cette fonction renvoie la somme maximale pour tous les
  chemins possibles allant de la case \((0, 0)\) à la case \((i, j)\).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\tightlist
\item
  Quel est le cas de base, à savoir le cas qui est traité directement
  sans faire appel à la fonction \texttt{somme\_max} ? Que renvoie-t-on
  dans ce cas ?
\item
  À l'aide de la question précédente, écrire en Python la fonction
  récursive \texttt{somme\_max}.
\item
  Quel appel de fonction doit-on faire pour résoudre le problème initial
  ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}